Der gleichberechtigte Zugang zu Informationen ist eine grundlegende Voraussetzung für gesellschaftliche und politische Teilhabe, sowie demokratische Meinungsbildung und ist zudem in Artikel 5 Absatz 1 und Artikel 3 Absatz 3 im Grundgesetz verankert \cite{gg_art3}; \cite{gg_art5}.
In modernen Gesellschaften erfolgt dies größtenteils über schriftlich vermittelte Inhalte, insbesondere in digitalen und medialen Texten.
Für viele Menschen stellen jedoch komplexe sprachliche Strukturen der Standardsprache eine erhebliche Barriere dar.
Dies betrifft unter anderem Personen mit kognitiven Beeinträchtigungen, geringer Lese- und Schreibkompetenzen, Lernschwierigkeiten oder auch Sprachstörungen wie Aphasie.
Um diesen Personengruppen den Zugang zu relevanten Informationen zu ermöglichen, wurden verschiedene vereinfachte Konzepte der deutschen Sprache entworfen.\\
Ein zentrales Instrument der barrierefreien Kommunikation im deutschsprachigen Raum ist die Leichte Sprache.
Sie folgt klar definierten sprachlichen, inhaltlichen, formalen Regeln und stellt eine konstruierte, vereinfachte Varietät der Standardsprache dar (Kapitel \ref{ch:leichtesprache}).
Ziel der Leichten Sprache ist es, Texte so umzugestalten, dass sie mit möglichst geringem kognitiven Aufwand verstanden und aufgenommen werden können.
Dabei ist wichtig, dass der wesentliche Informationsgehalt erhalten bleibt und die Texte nicht an inhaltlicher und grammatikalischer Korrektheit verlieren.
Die Umsetzung dieser Anforderungen erfordert einen Balanceakt zwischen sprachlicher Reduktion, inhaltlicher Vollständigkeit und Verständlichkeit der Texte.\\
Vor diesem Hintergrund stellt die automatisierte Erstellung qualitativ hochwertiger Texte in Leichter Sprache Plus (Kapitel \ref{ch:leichtesprache}) eine sprachliche und technische Herausforderung dar.
Einfache Kürzungen oder syntaktische Vereinfachungen sind relativ leicht automatisierbar, die Gewährleistung von inhaltlicher Korrektheit, Kohärenz und zielgruppenspezifische Verständlichkeit ist jedoch komplexer.

Im Kontext der beim Südwestrundfunk (SWR) eingesetzten Pipeline zur Erstellung von Texten in Leichter Sprache Plus (LS+) existieren bereits Module zur Faktenextraktion, KI-gestützten Übersetzung sowie zur regel- und LLM-basierten Validierung.
Was jedoch fehlt ist ein systematisches, automatisiertes Verfahren zur objektiven Bewertung der Textqualität sowie ein Mechanismus, der unzureichende Ergebnisse erkennt und iterativ verbessert.
Die vorliegende Arbeit überprüft, inwieweit ein regelbasierter Feedbackloop die Textgenerierung hinsichtlich ihrer qualitativen Konstanz und Verlässlichkeit absichert.