% !TeX spellcheck = de_DE

Um eine Netzwerkverbindung zu beurteilen, wird diese anhand von Kennzahlen bewertet. Diese spiegeln die Qualität dieser wider. Im Folgenden werde ich die relevantesten Parameter und ihre Relevanz erläutern.\\

\subsection*{Bandbreite}
Die Bandbreite (eng. bandwidth) beschreibt die maximal mögliche Übertragungsrate einer Netzwerkverbindung. Sie stellt die Kapazitätsgrenze für den Transport digitaler Informationen dar. Üblicherweise wird die Bandbreite in Bit pro Sekunde oder deren Vielfachen angegeben~\cite[9]{forouzanDataCommunicationsNetworking2012}.\\
Im Gegensatz zum tatsächlich erreichten Durchsatz gibt die Bandbreite die physikalisch oder vertraglich zugesicherte Kapazität an, ohne dabei Einflüsse wie Protokolloverhead, Netzwerklast oder Übertragungsfehler zu berücksichtigen~\cite{tanenbaumComputernetzwerke2012}. Gerade bei \ac{wan}-Verbindungen ist die Bandbreite eine essenzielle Kennzahl für die Dimensionierung und Planung der Netzwerkarchitektur. Sie bildet die Basis für \acl{sla} mit Providern. \ac{sd-wan}-Lösungen nutzen die Kenntnis der verfügbaren Bandbreite, um Lasten zu verteilen, Pfade zu optimieren oder mehrere Verbindungen zu bündeln, um Schwankungen in der Auslastung flexibel auszugleichen~\cite{segecSDWANArchitectureFunctions2020}.\\
Nur eine angemessen dimensionierte Bandbreite ermöglicht es, den Datenverkehr, beispielsweise durch Videokonferenzen oder \ac{voip}, verlustfrei und in annehmbarer Qualität zu übertragen~\cite{forouzanDataCommunicationsNetworking2012}. Engpässe in der Bandbreite führen zu Überlastungssituationen, die wiederum zu Paketverlusten, erhöhter Latenz und Jitter führen können~\cite{tanenbaumComputernetzwerke2012}. Diese Effekte wirken sich unmittelbar auf die Qualität von zum Beispiel Sprachverbindungen aus. Auch der Zugriff auf Netzwerkressourcen, wie zum Beispiel \ac{http}-Server wird dadurch verlangsamt. Im Rahmen von \ac{sd-wan} kommt der Bandbreite eine doppelte Rolle zu: Einerseits bestimmt sie die verfügbare Gesamtkapazität für die Anbindung von Standorten, andererseits ist sie eine der maßgeblichen Parameter für die intelligente Verteilung des Datenverkehrs über die verschiedenen Übertragungswege. Eine präzise Kenntnis der verfügbaren Bandbreite ist somit Grundvoraussetzung für Load-Balancing, Pfadwahl-Algorithmen und die dynamische Priorisierung~\cite{kuroseComputernetzwerkeTopDownAnsatz2014}.

\subsection*{Latenz}
Die Latenz (eng. latency) ist die Zeitdauer zwischen der Generierung eines Pakets und seinem korrekten Empfang am Ziel~\cite{jiangLowlatencyNetworkingWhere2018}. Sie wird meist in Sekunden beziehungsweise deren kleineren Vielfachen angegeben und stellt ebenfalls einen zentralen Parameter für die Qualität einer Netzwerkverbindung dar~\cite{kuroseComputernetzwerkeTopDownAnsatz2014}. Sie kann grob mit der Formel $T_{tx} = \frac{\textnormal{Paketgröße (Bits)}}{\textnormal{Übertragungsgeschwindigkeit (bps)}}$ berechnet werden, hängt jedoch noch von anderen Parametern ab. Hier zwei wichtige Parameter. 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Routing-Latenz:} Zeit, die für das Routing der Pakete benötigt wird~\cite[5]{jiangLowlatencyNetworkingWhere2018}.
	\item \textbf{Warteschlangen-Latenz:} Zeit, die ein Paket in Warteschlangen verbringt~\cite[5]{jiangLowlatencyNetworkingWhere2018}.
\end{itemize}
Hohe Latenzen wirken sich besonders negativ auf Echtzeitanwendungen wie Sprach- oder Videokommunikation aus. Bereits Verzögerungen von mehr als 150-200 ms werden von Endnutzern bei Sprachkommunikation als störend empfunden~\cite{forouzanDataCommunicationsNetworking2012}. Bei \ac{sd-wan} ist auch die Latenz ein entscheidendes Merkmal für die dynamische Pfadwahl. So gibt es latenzkritischere Datenströme (z.B. Video- und Audiokommunikation) und latenzunkritischere Datenströme (z.B. Webseitenaufruf). Die Steuerungssoftware von \ac{sd-wan} kann diese Datenströme dann jeweils über die idealere Verbindung leiten. \\
Im Zusammenhang mit der Latenz steht auch der Begriff der Round-Trip-Zeit. Es bezeichnet die Zeit, des es braucht ein Paket an einen Server zu senden und anschließend eine Antwort zu erhalten~\cite{DefinitionRTTWas}. Bei dieser Zeit kann grob mit der doppelten Latenz gerechnet werden. Jedoch gibt es im Internet eine Asymmetrie im Bezug auf die Wegeführung. So nimmt ein Paket zu einem Server häufig einen anderen Weg als das Paket zurück. Häufig wird statt der Latenz die Round-Trip-Zeit gemessen, da diese Messung wesentlich einfacher mit nur einem Computer durchzuführen ist~\cite{DefinitionRTTWas}.

\subsection*{Jitter}
Jitter beschreibt die Schwankung der Latenz über aufeinanderfolgende Datenpakete hinweg. Es ist also kein absoluter Verzögerungswert, sondern eine Kennzahl für die Variabilität der Paketlaufzeiten. Während eine hohe Latenz bei manchen Anwendungen noch tolerierbar sein kann, wirkt sich starker Jitter unmittelbar negativ auf Echtzeitdienste wie \ac{voip} aus. Unregelmäßige Paketankünfte können zu Aussetzern, Echoeffekten oder Bildartefakten führen~\cite[69]{kuroseComputernetzwerkeTopDownAnsatz2014}.\\
Für \ac{sd-wan} ist Jitter ebenfalls relevant für die dynamische Pfadwahl. Durch kontinuierliche Überwachung können Echtzeitanwendungen auf Verbindungen mit möglichst kleinem Jitter geroutet werden.

\subsection*{Paketverlust}
Der Paketverlust (eng. packet loss) bezeichnet den Anteil der Datenpakete, die auf dem Weg vom Sender zum Empfänger verloren gehen oder verworfen werden. Dies kann durch physikalische Übertragungsfehler, fehlerhafte Netzwerkknoten oder Pufferüberläufe verursacht werden~\cite[76]{kuroseComputernetzwerkeTopDownAnsatz2014}.\\
Ursachen für Paketverluste sind typischerweise Überlastungssituationen an Routern oder Switches: Reicht die Pufferkapazität nicht aus, um alle ankommenden Pakete zwischenzuspeichern, werden überschüssige Pakete verworfen~\cite{tanenbaumComputernetzwerke2012}. Auch physikalische Störungen, beispielsweise auf drahtlosen Strecken oder langen Kupferleitungen erhöhen die Wahrscheinlichkeit fehlerhafter Pakete. Diese werden dann ebenfalls verworfen. Paketverluste wirken sich direkt auf die Qualität der Anwendungen aus, die keine Mechanismen zur Fehlerkorrektur besitzen. Bei \ac{tcp}-basierten Verbindungen löst Paketverlust Wiederholungen aus, was den Durchsatz reduziert und die Latenz erhöht. Aus diesem Grund sollte der Paketverlust unabhängig von der Anwendung immer möglichst gering sein und ist deshalb ein wichtiger Bestandteil der \acp{sla}.