% !TeX spellcheck = de_DE

Die Netzwerkqualität beschreibt die Leistungsfähigkeit und Zuverlässigkeit einer Netzwerkverbindung im Hinblick auf zentrale Qualitätsmetriken, wie in Kapitel \ref{sec:kennzahlen} beschrieben. Diese genannten Parameter bestimmen maßgeblich, ob eine Netzverbindung die funktionalen und performancebezogenen Anforderungen unterschiedlicher Anwendungen erfüllt~\cite{tanenbaumComputernetzwerke2012}.\\
Die Netzwerkqualität wird dabei nicht nur von den technischen Eigenschaften der Übertragungsqualität bestimmt, sondern auch durch Faktoren wie Netzwerktopologie, Protokollgestaltung und Lastverhalten beeinflusst~\cite{kuroseComputernetzwerkeTopDownAnsatz2014}. Die Gewährleistung einer ausreichenden und konsistenten Netzwerkqualität ist grundlegend für die Nutzung moderner \ac{it}-Dienste. Unterschiedliche Anwendungen stellen sehr unterschiedliche Anforderungen an die Netzwerkqualität. Während unkritische Datenübertragungen, wie es bei E-Mail oder der Datei-Übertragung der Fall ist, vor allem von hohem Durchsatz profitieren, sind Echtzeitanwendungen, wie beispielsweise \ac{voip}, stark von stabiler Latenz und minimalem Jitter abhängig~\cite{kuroseComputernetzwerkeTopDownAnsatz2014}.\\
Die Anwendung Microsoft Teams gibt hierfür auf ihrer Webseite folgende Anforderungen an das Netzwerk an.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{lll}
		\hline
		\textbf{Metrik} & \textbf{Optimal} & \textbf{Schlecht} \\
		\hline
		Roundtripzeit & $<60 ms$ & $>500 ms$ \\
		Maximaler Paketverlust & $<5 \%$ & $>25\%$ \\
		Durchschnittlicher Paketverlust & $<0.5 \%$ & $>10\%$ \\
		Packet Jitter & $<3 ms$ & $>30 ms$ \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Netzwerkanforderungen Microsoft Teams (Tabelle aus \cite{microsoftheidiMedienqualitaetUndLeistung})}
\end{table}

Microsoft gibt hier für die jeweiligen Metriken stets zwei Werte an: Der erste ist der Optimalfall: Diese Werte gilt es bei der Planung des Netzwerks anzustreben. Der zweite ist der Wert, der bei Übertritt zum Abbruch der Verbindung oder zu massivem Qualitätsverlust führt. Bei der Bandbreite unterscheidet Microsoft zwischen Audio- und Videogesprächen. Für ein Audiogespräch reicht eine symmetrische Bandbreite von 60 Kbit/s aus. Sobald auch Video-Streams übertragen werden, empfiehlt Microsoft eine symmetrische Bandbreite von 1,5 Mbit/s.\\
Eine solche Liste an Anforderungen an das Netzwerk hat fast jede Echtzeitanwendung, die Daten über dieses austauscht. Bei einfachen Datei-Operationen, wie Up- oder Downloads, ist eine solch genaue Anforderungsliste nicht notwendig. Bei schlechteren Werten verzögert und verlangsamt sich zwar die Operation, führt jedoch meist nicht zum Misserfolg. Jedoch können bei zu langsamer oder schlechter Verbindung die Datei-Operationen so langsam sein, dass die Arbeit maßgeblich beeinflusst wird. Wenn große Audio- oder Videodateien zu lange benötigen, um übertragen zu werden, kann es dazu führen, dass Arbeitsprozesse ins Stocken geraten oder Projekte unterbrochen werden müssen. Besonders in medienproduzierenden Unternehmen (wie der \ac{swr} eines ist) werden regelmäßig große Datenmengen bewegt. Deshalb ist dort eine ausreichend dimensionierte Bandbreite erforderlich, um einen reibungslosen Ablauf sicherzustellen.\\
Abschließend ist festzuhalten, dass jedes Protokoll eine gewisse Netzwerkqualität erwartet. Abhängig von den im Unternehmen eingesetzten Netzwerk-Protokollen muss das Netzwerk dimensioniert werden. Mittels \ac{sd-wan} können hierfür verschiedene Leitungen mit unterschiedlichen Vor- und Nachteilen zum Einsatz kommen. Die Verwaltungseinheit kann Pakete auf den jeweils optimalen Pfad leiten und somit die Vorteile einzelner Verbindungen ausnutzen.