% !TeX spellcheck = de_DE

\subsection*{Technische Ausgangssituation}
Die Anbindung der Auslandsstudios des \ac{swr} erfolgte in der Vergangenheit über dedizierte Layer-2-Verbindungen. Hierfür wurden von regionalen Providern gemietete Leitungen bereitgestellt, die jeweils direkt an eines der Funkhäuser in Deutschland angeschlossen waren. Aufgrund der großen Entfernungen und der damit verbundenen hohen Kosten konnten in vielen Fällen nur geringe Bandbreiten (teilweise im einstelligen Mbit/s-Bereich) realisiert werden.
Im Rahmen unternehmensweiter Kostensenkungsmaßnahmen wurde beschlossen, die Layer-2-Verbindungen schrittweise durch mehrere Layer-3-Verbindungen über das öffentliche Internet zu ersetzen. Dabei kommt an jedem Standort eine leistungsstarke Primärverbindung für den Regelbetrieb sowie eine zusätzliche Notfallverbindung (Backup-Link) für Ausfallszenarien zum Einsatz. Ziel dieser Umstellung ist es, die Betriebskosten zu reduzieren und gleichzeitig eine flexible, skalierbare und standortunabhängige Anbindung zu ermöglichen. Die Anbindung an das Netzwerk des \ac{swr} erfolgt über \ac{vpn}-Verbindungen. 
Die jeweiligen Endpunkte waren Cisco ISR Router. Aufgrund einer neuen Ausschreibung schafft der \ac{swr} nun jedoch neue Firewalls des Herstellers Palo-Alto an. Diese werden die neuen Endpunkte der Verbindungen.

\subsection*{Organisatorische Rahmenbedingungen}
Die Migration auf eine \ac{sd-wan}-basierte Anbindung erfolgt im Rahmen eines \ac{it}-Projekts der Abteilung Netzwerktechnik. Die Planung und Umsetzung werden in enger Zusammenarbeit mit dem Team der Systemtechnik-Auslandsstudios durchgeführt. Aufgrund der begrenzten personellen Ressourcen sowohl bei der Netzwerktechnik als auch bei der Systemtechnik muss die Lösung einfach zu administrieren und weitgehend automatisiert zu betreiben sein. Zusätzlich bestehen hohe Anforderungen an die Dokumentation und Nachvollziehbarkeit aller Änderungen. Die Umstellung sollte außerdem schnell möglich sein, da sonst Produktions- und Sendeabläufe in den Studios unterbrochen werden können.

\subsection*{Regionale Besonderheiten}
Die Auslandsstudios befinden sich in Ländern mit sehr unterschiedlichen Infrastrukturen, regulatorischen und wirtschaftlichen Rahmenbedingungen. In einigen Regionen ist die Auswahl an Internetprovidern begrenzt und es stehen nur stark schwankende Bandbreiten zur Verfügung. Einige Standorte sind zusätzlich durch instabile Stromversorgung und erhöhte Ausfallraten der Netzanbindung gekennzeichnet, was besondere Anforderungen an die Ausfallsicherheit und das Redundanzkonzept stellt.